\chapter{Aanloop naar het afstuderen} 
\label{chap:aanloop-naar-het-afstuderen}
In dit hoofdstuk wordt er achtergrond informatie gegeven over het bedrijf en de afstudeeropdracht.

\section{Achtergrond}
Moneymonk is software bedrijf dat in 2012 is opgestart door Jasper Horstink en Jorgen Horstink. Bij MoneyMonk wordt er software gemaakt voor ZZP'ers om hun administratie te beheren. Ze zijn begonnen bij een start-up incubator en zijn in 2015 verhuist naar de Vondellaan in Utrecht. 

Jasper Horstink heeft zich ontfermt over de marketing en zakelijke aspecten van het bedrijf. Terwijl Jorgen Horstink zich heeft ontfermt over de ontwikkeling van het product. Er werken bij MoneyMonk twaalf medewerkers waarvan er zeven bij de development afdeling en  vijf bij marketing en support. Van die zeven medewerkers zijn er vijf die werken aan de backend en frontend van de applicatie. De overige twee medewerkers die werken aan de iOS en Android applicatie. Ik zal binnen de organisatie bij de backend development afdeling aansluiten deelnemen om mijn afstudeeropdracht te voltooien. Bij deze afdeling zijn er nog de medewerkers Timme Romberg en Eric Gerrits. Zij zijn allebei full stack ontwikkelaar en ik zal ook deze rol op mij nemen. In figuur \ref{fig:organogram} is de hele organisatie te vinden. 

Mijn afstudeerproject wordt binnen het bedrijf begeleid door Jorgen Horstink en vanuit Hogeschool Leiden door Roland Westveer. Binnen MoneyMonk heerst een informele sfeer; iedereen kent elkaar en kan elkaar aanspreken en iedere vrijdagmiddag is er borrel waar iedereen aan kan deelnemen. Zodoende is ook mijn begeleiding in mijn afstuderen informeel en kan ik te allen tijde om raad vragen aan alle medewerkers binnen het bedrijf.

\begin{figure}[H]
	\label{fig:organogram}
	\centering	
	
	\tikzset{
	  basic/.style  = {draw, text width=2cm, drop shadow, font=\sffamily, rectangle},
	  root/.style   = {basic, thin, align=center,
	               fill=gray!45},
	  level 2/.style = {basic, thin,align=center, fill=gray!30,
	               text width=8em},
	  level 3/.style = {basic, thin, align=left, fill=gray!20, text width=6.5em, node distance = 40pt}
	}
	\begin{tikzpicture}[
	  level 1/.style={sibling distance=40mm},
	  edge from parent/.style={->,draw},
	  >=latex]
	
	% root of the the initial tree, level 1
	\node[root] {Board of directors}
	% The first level, as children of the initial tree
	  child {node[level 2] (c1) {Sales and marketing}}
	  child {node[level 2] (c2) {Technical Development}}
	  child {node[level 2] (c3) {Finance and administration}};
	
	% The second level, relatively positioned nodes
	\begin{scope}[every node/.style={level 3}]
	\node [below of = c2, xshift=15pt] (c21) {Mobile development};
	\node [below of = c21] (c22) {Backend development};
	\node [below of = c22] (c23) {Frontend development};
	\end{scope}
	
	% lines from each level 1 node to every one of its "children"	
	\foreach \value in {1,2}
	  \draw[->] (c2.195) |- (c2\value.west);
	
	\end{tikzpicture}
	
	\caption{Organogram MoneyMonk}
\end{figure}

\subsection{Stakeholders}
Het project kent belangrijke stakeholders. Het is van belang om de verschillende belanghebbenden in kaart te brengen om zo de kans van een succesvolle en correcte afronding van het project te vergroten. De stakeholders binnen de organisatie zijn in eerste instantie de developers. Door de rapportagetool flexibel te ontwerpen is het mogelijk om met minimale aanpassingen te voldoen aan de verschillende eisen van de gebruikers. Dit scheelt tijd in het ontwikkelen en in het uiteindelijk produceren van functionaliteiten voor de gebruikers. In een later stadium wilt MoneyMonk het mogelijk maken dat de gebruikers de mogelijkheid hebben om zelf rapporten te maken. Het rapportagetool moet een beginsel leggen hiervoor. In tabel \ref{table:belanghebbenden} is een overzicht van alle belanghebbenden en het belang dat ze bij de rapportagetool hebben.

\begin{table}[H]
	\begin{tabularx}{\textwidth}{| X | X | X | X |}
	\hline
	Belanghebbende & Aanspreekpunt & Verantwoordelijkheden & Belang \\ \hline
	Ontwikkelaars & Jorgen Horstink & Jorgen Horstink (hierna Product Owner) is mede eigenaar van MoneyMonk en verantwoordelijk voor de technische ontwikkeling binnen het bedrijf. Hij vervult de rol van lead developer en vertegenwoordigt de andere developers binnen het bedrijf. & Het belang voor de developers is het eenvoudig defini\"{e}ren van nieuwe \glspl{metric} en \glspl{dimension} om nieuwe rapportage mogelijkheden te geven aan de gebruikers. \\ \hline
	Het bedrijf & Jasper Horstink & Jasper Horstink is mede eigenaar van MoneyMonk van verantwoordelijk voor de marketing en het bedrijfsaspect. & Het belang voor het bedrijf is voldoen aan de eisen die de gebruikers stellen met betrekking tot rapportages. Daarnaast om in een later stadium een nieuw segment van de markt beter te kunnen richten. \\ \hline
	Gebruikers van MoneyMonk & De support medewerkers (Operators) & & De gebruikers van MoneyMonk hebben verwachtingen van de snelheid waarmee de informatie wordt opgehaald en de correctheid ervan. \\ \hline
	\end{tabularx}
	\label{table:belanghebbenden}	
	\caption{Belanghebbenden}
\end{table}

\section{Het probleem}
Momenteel wordt de applicatie opgesplitst in een frontend en een backend en voor elk rapport wordt via de \gls{REST} API data opgevraagd, verwerkt en getoond. Het bleek dat voor meerdere rapporten dezelfde werkwijze toegepast werd bijvoorbeeld: een overzicht cre\"{e}n waarbij alle verkoopfacturen en inkoop facturen van \'{e}\'{e}n contact wilt hebben. Eerst worden alle contacten opgevraagd en vervolgens per contact alle inkoopfacturen. Deze inkoopfacturen worden elkaar opgeteld. Daarna wordt opnieuw alle contacten opgevraagd en per contact de verkoopfacturen bij elkaar opgeteld. Er wordt dus data dubbel opgevraagd uit de database en dubbel ontvangen door de cli\"{e}nt. Om het totaal van een \gls{balans} te berekenen worden alle regels op de balans bij elkaar opgeteld. Elke keer dat de balans wordt opgevraagd worden alle regels van de balans opgevraagd en wordt dit elke keer berekend. Stel je wilt daarnaast ook een andere \gls{computed-value} weten van de balans, dan moet je opnieuw aanspraak doen op alle records van de balans in de database. Dit zorgt ervoor dat er dezelfde informatie meerdere malen wordt opgehaald. Het probleem hierbij is dat het langer duurt om een rapport op te halen van de server en dat het de server meer \glspl{resource} kost om het rapport te maken. 

Daarnaast is de huidige manier van rapporten maken statisch. Voor elk rapport moet er handmatig een rapport worden gemaakt die opgehaald kan worden. Terwijl de gebruikers juist flexibiliteit zoeken. Alle gebruikers willen verschillende inzichten krijgen in hun gegevens en de huidige manier is daar niet geschikt voor.
					
In figuur \ref{fig:dashboard} is een voorbeeld dashboard pagina te zien in MoneyMonk. Dit dashboard is een visualisatie van een rapport. Er worden van verschillende modules (verkoopfacturen, inkoopfacturen etc. ) data geaggregeerd om een dashboard te maken. Gebruikers kunnen het dashboard niet zelf samenstellen omdat de rapporten statisch zijn. Als de rapporten dynamisch gemaakt kunnen worden is het in een later stadium mogelijk om gebruikers zelf dashboards te maken.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Images/dashboard.png}
    \caption{Dashboard MoneyMonk}
    \label{fig:dashboard}
\end{figure}

\section{Doelstelling}
De rapportagetool die ontwikkeld wordt heeft als doel om op een uniforme manier geaggregeerde informatie uit MoneyMonk te rapporteren door middel van \gls{request} die de gebruiker zelf kan samenstellen. Aangezien alle gebruikers andere rapportages willen is dit een implementatie waarmee gebruikers uiteindelijk ook zelf dashboards en rapportages kunnen samenstellen. Hierbij kan je denken aan een dashboard dat is ingericht met verschillende grafieken voor de eigenaar om de voortgang van het bedrijf te bekijken en een ander dashboard dat op de boekhouder gericht is.

\section{Beoogde resultaat} 
Het te verwachten resultaat is een API point die rapportages kan genereren. Deze rapporten kunnen gebruikt worden om meer inzicht te verkrijgen in de gezondheid van het bedrijf van de gebruiker. 

\subsection{Deliverables}
Tijdens de het afstudeertraject worden er producten gerealiseerd. Deze producten zijn te onderscheiden in producten voor de afstudeer organisatie en voor school. 

De deliverables voor MoneyMonk zijn:
\begin{itemize}
	\item Query language van dimensions en metrics gebaseerd op de requirements
	\item API endpoint
	\item Tests van de query language
	\item Benchmarks
	\item Eindoordeel Product-Owner
\end{itemize}


De deliverables voor de examinator en de school zijn: 
\begin{itemize}
	\item Afstudeervoorstel	
	\item Afstudeerplan
	\item Tussenevaluatie
	\item Onderzoek
	\item Voorlopig Afstudeerverslag 
	\item Feedback afstudeerverslag 
	\item Eindevaluatie
	\item Definitief Afstudeerverslag
\end{itemize}




